# Convention de code

## Généralités

 * Encodage UTF-8
 * Saut de ligne UNIX
 * Indentation avec des espaces (4) - Tabulations proscrites

## Exemple

Un exemple valant mieux qu'un long discours :

```php
<?php

namespace Pepperbay\Ponies;

use Pepperbay\User;
use Pepperbay\Breeder;
use Pepperbay\Breeders\NullBreeder;
use Pepperbay\Accessories\Saddle;
use Pepperbay\Exceptions\BadKnownRoadsFormat;
use Psr\Log\LoggerTrait;

// No Interface suffix on interfaces
class Unicorn extends Pony implements Ridable
{
    // No Trait suffix on traits ... except for PSR ones :-/
    use LoggerTrait;

    const
        // public then protected then private
        public DEFAULT_CORN_SIZE = 42,
        private SOME_CONST = 'rainbow';

    public
        $somePublicVar; // should almost never happen ...

    private
        $owner,
        $breeder,
        $rider,
        $saddle,
        $options;

    // wait ... where is the PHPDoc ? 
    // ok let's forget the PHPDoc, it isn't worth it.
    // Improve naming instead
    public function __construct(User $owner, array $options = array())
    {
        $this->owner = $owner;

        // Never initialize properties in declaration, use constructor instead
        $this->breeder = new NullBreeder();
        $this->rider = null;
        $this->saddle = null;
        $this->options = $options;
    }

    // Always typehint everything you can
    public function setBreeder(Breeder $breeder): self
    {
        $this->breeder = $breeder;

        // Fluid interface on option setters
        return $this;
    }

    // Visibility is mandatory, even for public methods
    public function ride(User $braveman): ?int
    {
        // whitelist sanity check
        if($this->saddle instanceof Saddle)
        {
            $this->changeRider($braveman);

            try
            {
                return $this->startRiding();  
            }
            catch(BadKnownRoadsFormat $e)
            {
                // avoid empty catches
                $this->logger->warning("None road are known. It's quite weird !");
            }
        }

        // Always leave a blank line before return or throw
        return null;
    }

    private function changeRider(?User $rider): void
    {
        $this->rider = $rider;
    }

    private function startRiding(): int
    {
        $distances = 0;

        $knownRoads = retrieveKnowRoads();

        if(! $knownRoads instanceof \iterable)
        {
            $this->methodWithAGreatName();

            // Always leave a blank line before return
            // No Exception suffix, use namespace for it
            throw new BadKnownRoadsFormat();
        }

        foreach($knownRoads as $road)
        {
            $distances += $road->getDistance();
        }

        // Always leave a blank line before return or throw
        return $distances;
    }

    public function prepare(): void
    {
        $hands = $this->owner->wearGloves()
            ->motivate()
            ->getHands();

        // Anonymous function
        $how = function() use($hands) {
            $hands->take($this);
        };

        $this->ownerAction($how);
    }

    private function ownerAction(\Closure $action)
    {
        return $this->owner->execute($action);
    }

    public function initOptions(): void
    {
        $this->options = [
            'foo' => 42,
            'barOrAnotherLongName' => 'wolf', // Do not align with spaces !
            'bazz' => null,  // Trailing comma improves diff readability
        ];
    }

    public static function sometimesAStaticMethodCanBeCorrect()
    {
    }
}
```

## Mise en forme
 * Utiliser le guide du style de code du [PSR-2](http://www.php-fig.org/psr/psr-2/)
 * Accolades sur la ligne suivante (à l'exception des fonctions anonymes) (PSR-2)
 * Espaces autour des opérateurs (y compris l'opérateur de concaténation .) (PSR-2)
 * Ecrire true, false, null et autres mots clé en minuscules (PSR-2)
 * Utiliser le [type hinting](http://www.php.net/manual/fr/language.oop5.typehinting.php) à chaque fois que c'est possible
 * Utiliser le type hinting pour [les retours de méthode](http://php.net/manual/fr/functions.returning-values.php#functions.returning-values.type-declaration) pour les projets en PHP >= 7.0
 * Utiliser [les types nullables](http://php.net/manual/fr/migration71.new-features.php#migration71.new-features.nullable-types) pour les projets en PHP >= 7.1
 * Limiter l'utilisation des opérateurs ternaires (surtout leur enchaînement)

## Nommage
 * camelCase pour les variables et les méthodes, [studlyCaps](https://en.wikipedia.org/wiki/Studly_caps) pour les classes, interfaces et traits
 * Code en anglais **y compris** le vocabulaire du métier
 * Limiter les suffixes trop générique qui empêchent de se poser les bonnes questions en terme de nommage. (Exception à suivantes : *Interface*, *Trait*, *Exception*)
 * Eviter les noms trop génériques comme *Manager*, *Processor*, *Smart...*, ... (se poser la bonne question avant de l'utiliser)

## Commentaires
 * Les commentaires doivent être écris en français.
 * La PHPDoc est à éviter : chère à maintenir, donne l'illusion de la qualité, détourne le développeur des vrais enjeux comme le nommage ou le type hinting.
 * Les commentaires doivent être rares et utilisés uniquement quand cela n'est pas possible de faire autrement. Chaque fois que vous souhaitez écrire un commentaire, interdisez vous de le faire et cherchez plutôt à rendre le code plus explicite (pour que le commentaire devienne inutile).

## Usage général
 * Programmation orientée objet (voir chapitre dédié plus bas)
 * Pas de magie (_ _get, _ _call, new $class, …)
 * Pas d'usage des effets de bord de PHP
   - Pas de StdClass
   - Déclarer tout explicitement : variables, propriétés de classe, visibilité, …
   - @ proscrit
 * Les erreurs/warnings/notice doivent toutes être corrigées (et donc **toutes** affichées en dev)
 * Pas de variable globale (sous peine d'arrachage de doigts)
   - pas d'exception pour le conteneur d'injection
 * Tests de robustesse, pas de code optimiste (ne pas penser que ça n'arrivera jamais)
   - explicites
   - en mode “whitelist”
   - inutiles dans un scope privé

```php
<?php

// Tests de robustesse : exemple

$log = someFct();

// Pas bien du tout
$log->info($msg);

// Pas bien
if($log)
{
   $log->info($msg);
}

// A peine mieux
if($log !== null)
{
   $log->info($msg);
}

// BIEN !
if($log instanceof Logger)
{
   $log->info($msg);
}
```
## Programmation orientée objet
 * Utilisation d'interfaces
 * Injection de dépendances, découplage
 * Pas d'utilisation systématique et abusive de l'héritage
 * Privé par défaut (on passe en protégé uniquement quand le cas se présente)
 * Pas de getter/setter “au cas où” ⇒ uniquement les rares qui seront nécessaires (en dehors des entités pour l'utilisation de doctrine)
 * Ne jamais injecter le container d'injection

## Namespaces
 * Limiter l'usage des alias (use X as Y) (réfléchir au bon terme de l'alias pour ne pas avoir quelque chose d'ambigu)
 * Utilisation de [PSR-4](http://www.php-fig.org/psr/psr-4/)

## Code smells
Eléments qui doivent vous interpeller et vous inciter à trouver une meilleure solution (vrai à 90%)

 * else (de surcroît si on en enchaîne plusieurs)
 * if en cascade
 * switch
 * propriétés privées avec un getter ET un setter
 * classes 100% (ou presque) publiques
 * classes 100% (ou presque) statiques
 
## Pour approfondir: Coder proprement (SOLID)
Pour pouvez suivre [ce guide](https://github.com/jupeter/clean-code-php) afin de produire un code plus lissible, réutilisable et evolutif en PHP.

Tout les règles ne sont pas à suivre à la lettre cependant doit être discuter avec l'équipe lors de la revue de code. Cependant ce sont des lignes directices codifiées par de nombreuses année d'expérience par les auteurs de Code Proprement.

## Test unitaire : exemple

```php
<?php
 
// Test class must be in the same namespace as the tested class
namespace Pepperbay\Ponies;
 
class UnicornTest extends PHPUnit_Framework_TestCase
{
    private
        $unicorn;
 
    protected function setUp()
    {
        $this->unicorn = new Unicorn(
            new Owner(),
            []
        );
    }
 
    /**
     * @dataProvider providerTestIsRainbowCompatible()
     */
    public function testIsRainbowCompatible(string $unicornType, bool $expected)
    {
        $result = $this->burger->isRainbowCompatible($unicornType);
 
        $this->assertSame($expected, $result);
    }
 
    // provider always follows the test method
    // name is always provider<TestMethodName>
    public function providerTestIsRainbowCompatible()
    {
        return [
            // Explicit names are better than numerical index based names
            'colored type #1' => ['Shrek', true],    
            'colored type #2' => ['The Flash', true],    
            'non existing type' => ['Bouffifre', false],    
            'approximating type' => ['Cetailem', false],    
            'mixed type' => ['Smurf', true],    
        ];
    }
}
```
